\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}

\usepackage{ProfCollege}
%\usepackage[nominted]{ProfLycee}
\usepackage[tp]{tmbase} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !




\ordi{fixe} %pour fichier image
\matierechap{m} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
\version{1} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{0} %compteur de chapitre

\ifportable

\graphicspath{{C:/Users/Thomas/latex nas/images/}} %chemin du fichier image
\fi
\iffixe
\graphicspath{{C:/Users/Thom/Documents/latex nas/images/}} %chemin du fichier image
\fi

%\author{TP}
\author{Devoir} %mettre ici non pas l'auteur mais la partie en haut à gauche de l'encadré


%\newcolumntype{C}{>{\centering\arraybackslash}X}
%\renewcommand{\tabularxcolumn}[1]{>{\arraybackslash}m{#1}}
\begin{document}



\chapter{Acoustique}

\begin{center}
\cadre{
\textbf{Consignes} :
\begin{itemize}
\item Calculatrice autorisée;
\item A rendre sur feuille;
\item Justifier les réponses par un calcul;
\item Faire des phrases réponses. 
\item On rappelle : $f=\dfrac{1}{T}$ en $\si{\hertz}$ si $T$ en \si{\second}
\end{itemize}

}
\end{center}

\Opensolutionfile{mycor}[ficcorex]


\exo{} On étudie le signal sonore émis par un alternateur de moteur en fonctionnement et on obtient la courbe suivante : 

\begin{minipage}{0.50\textwidth}
\begin{enumerate}
\item \textbf{Déterminer} la période en \si{\milli\second}.
\item \textbf{Convertir} en secondes.
\item \textbf{Déterminer} la fréquence du son. Arrondir à l'unité.
\item \textbf{Dire} en expliquant grâce à vos connaissances si ce son peut être entendu par un humain.
\end{enumerate}
\end{minipage}
\hspace{0.9cm}
\begin{minipage}{0.65\textwidth}
%ecran oscilloscope
 
\begin{tikzpicture}[scale=0.75]
\draw[black,thick,rounded corners=10pt] (0,0) rectangle (10,8);
\begin{scope} % permet d'appliquer des propriétés à une partie de code seulement
\clip (0.05,0.05) rectangle (9.95,7.95);%créer une découpe de la fenêtre comme indiqué
\foreach \x in {1,2,...,9}%Démarrage d'une boucle : "pour tout x appartenant à ..."
{
%la boucle est délimitée par une paire d'accolade
\draw[gray!90,  thin] (\x,0.05) -- (\x,7.95);%thin = fin, il existe aussi very thin et ultra thin
}
\foreach \y in {1,2,...,7}
{
\draw[gray!90,  thin] (0.05,\y) -- (9.95,\y);
}
\foreach \x in {0.2,0.4,...,9.8}
{
\draw[gray!90,  thin] (\x,4.1) -- (\x,3.9);
}
\foreach \y in {0.2,0.4,...,7.8}
{
\draw [gray!90,  thin] (5.1,\y) -- (4.9,\y);
}
%FIN ecran oscilloscope
\draw[yshift=4cm,color=blue,thick,domain=0:10, smooth, samples=150] plot ({\x},{2*sin(2*\x r)});

\draw[red,line width=1pt,<->] (1,1)--(2,1) node[midway, below=0.1cm]{$\SI{0.5}{\milli\second}$};
\end{scope}
\end{tikzpicture} 
\end{minipage}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
\item Pour la période on compte $T=3\times 0.5 = \SI{1.5}{\milli\second} = \SI{0.0015}{\second}$
\item Voir au dessus
\item Calcul de la fréquence : $f=\dfrac{1}{0.0015} = \SI{667}{\hertz}$
\item La gamme de fréquences audibles étant entre \SI{20}{\hertz} et \SI{20000}{\hertz}; un humain peut entendre ce son.
\end{enumerate}
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.3cm}

\exo{} Sur un chantier, un ouvrir est soumis à des bruits et entre autre à celui de camions en train de manœuvrer. Le bruit du camion est composé de deux sons :
\begin{itemize}
\item Le son A émis par le moteur
\item Le son B émis par le signal sonore qui indique la manœuvre 
\end{itemize}
On donne certains documents en annexe à la fin de ce sujet et le tableau :\vspace{0.2cm}

\begin{tabularx}{\textwidth}{|C|C|C|}
\hline
  & Fréquence en \si{\hertz} & Niveau en \si{\decibel} \crh
Son A & 250 & 95 \crh
Son B & 4000 & 90 \crh

\end{tabularx}

\vspace{0.2cm}

\begin{enumerate}
\item \textbf{Expliquer} si les sons A et B sont dangereux;
\item \textbf{Donner} le son le plus aigu.
\item \textbf{Déterminer} la durée maximale d'exposition pour chaque son en expliquant.
\item \textbf{Préciser} si cet ouvrier doit porter des équipements de protection individuels pour protéger son audition.
\end{enumerate}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
\item Les deux sons sont au dessus de \SI{80}{\decibel} : ils font partie des sons pouvant provoquer des lésions.
\item Le plus aigu est celui avec la plus grande fréquence : B
\item D'après le tableau pour le son A entre 1h et 30 min, pour le son B entre 2h et 3h
\item Oui car son travail dure plus longtemps que les durées indiquées !
\end{enumerate}
\end{correction}
\finexo
\newpage

\exo{} Au cours d'une évacuation par hélicoptère, une personne subit le bruit de la rotation des pâles et de la turbine de l'appareil.\\
Le niveau total d'intensité acoustique est de \SI{110}{\decibel}.
\begin{enumerate}
\item En justifiant votre réponse, \textbf{expliquer} si ce bruit est dans une zone dangereuse pour l'oreille
\item Sachant que l'opération dure au total \SI{7}{\minute}, \textbf{expliquer} si une protection acoustique est nécessaire pour cette opération.
\end{enumerate}


\begin{correction}
\begin{enumerate}
\item Il est dans la zone de lésions, donc une écoute prolongée peut endommager.
\item D'après le tableau un son de \SI{104}{\decibel} ne peut pas être écouté sans danger plus de \SI{5}{\minute} donc oui, il faut se protéger !
\end{enumerate}
\end{correction}
\finexo
\vspace{1.5cm}

\exo{} Un abri pour cyclomoteurs est en cours de construction à proximité d'une crèche. Pour le confort des enfants, une norme impose un niveau sonore inférieur à \SI{60}{\decibel} quand les fenêtres sont ouvertes.\\
L'objectif de cet exercice est de déterminer la distance minimale à laquelle doit être construit cet abri et de vérifier si la norme est respectée.
\vspace{0.5cm}

On supposera qu'un cyclomoteur au démarrage émet un bruit de niveau $L=\SI{83}{\decibel}$.
\vspace{0.5cm}

Quand l'intensité acoustique double (par exemple avec un deuxième son identique) alors le niveau sonore augmente de +\SI{3}{\decibel}. 
\vspace{0.5cm}

Quand on double la distance, inversement, le niveau diminue de -\SI{6}{\decibel}.
\vspace{0.5cm}

\begin{enumerate}
\item \textbf{Calculer} le niveau d'intensité acoustique lors du démarrage de deux cyclomoteurs.
\end{enumerate}
\vspace{0.5cm}

On assimile l'ensemble abri+cyclo à une source provoquant un bruit de niveau \SI{90}{\decibel} placée à \SI{1}{\meter}.
\begin{enumerate}[resume]
\item \textbf{Déterminer} à quelle distance de la crèche minimale doit on place l'abri pour passer de \SI{90}{\decibel} à \SI{60}{\decibel}. \textbf{Justifier} correctement la réponse.
\item La crèche se situe à \SI{20}{\meter} de l'abri. \textbf{Préciser} si la norme est respectée.
\end{enumerate}
\begin{correction}
Pour la première question, on ajoute +\SI{3}{\decibel} et on obtient donc $L=\SI{86}{\decibel}$\\
Pour la seconde question, le plus simple est de faire un tableau. \\
  \begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
  \hline
   \textbf{Distance ( \si{\meter})}  & 1 & 2 & 4 & 8 & 16 &32     \\
  \hline
  \textbf{Niveau (\si{\decibel})}  & 90 & 84 & 78 & 72 & 66 & 60   \\
	\hline
  \end{tabular}
  \end{center}
  
  On voit qu'il faudrait être à au moins \SI{32}{\meter} ce qui n'est pas le cas.
\end{correction}
\finexo

\newpage 
\begin{center}
{\LARGE Annexes}
\end{center}
\vspace{0.5cm}

\begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|}
   \hline
   \textbf{Niveau d'exposition sonore (\si{\decibel})} & \textbf{Temps d'exposition maximum}   \\
  \hline
  $84 \si{\decibel}$ & $\num{9}\si{\hour} $ \\
  \hline
    $85 \si{\decibel}$ & $\num{8}\si{\hour} $ \\
  \hline
   $ 86 \si{\decibel}$ &$ \num{6}\si{\hour}$  \\
  \hline
  $ 87 \si{\decibel} $& $\num{5}\si{\hour} $ \\
  \hline
   $ 88 \si{\decibel}$ & $\num{4}\si{\hour}$  \\
  \hline
   $ 89 \si{\decibel}$ &$ \num{3}\si{\hour}$  \\
  \hline
     $ 91 \si{\decibel}$ & $\num{2}\si{\hour}$  \\
  \hline
     $ 94 \si{\decibel}$ &$ \num{1}\si{\hour}$  \\
  \hline
     $ 97 \si{\decibel}$ & $\num{30}\si{\min}$  \\
  \hline
       $ 100 \si{\decibel}$ &$ \num{15}\si{\min}$  \\
  \hline
       $ 104 \si{\decibel}$ &$ \num{5}\si{\min} $ \\
  \hline
     $   111 \si{\decibel}$ &$ \num{1}\si{\min}$  \\
  \hline
     \end{tabular}
     \end{center}
     
\vspace{0.5cm}

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.6]{acoustique.png}
\end{center}

\newpage
\begin{center}Corrigé des exercices\end{center}
\setcounter{page}{1}
\Closesolutionfile{mycor}
\Readsolutionfile{mycor}


\end{document}